\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

Ambientes internos, cavernas e áreas confinadas impõem uma limitação direta ao uso de GPS para navegação e mapeamento. Este trabalho apresenta uma metodologia para estimar a localização relativa de um drone e gerar uma nuvem de pontos tridimensional a partir da integração de fluxo óptico, sensores inerciais e LiDAR. A posição no plano horizontal é estimada prioritariamente pelo sensor óptico de fluxo, corrigido por uma medida ToF de altura usada como escala. A IMU, composta por acelerômetros e giroscópios, é utilizada para estimar atitude por meio de quaternions e para preencher intervalos nos quais o sensor óptico não registra deslocamento. Essa estratégia evita depender da dupla integração livre da aceleração por longos períodos, processo conhecido por acumular erro devido a ruído, viés e deriva.

O processamento implementado converte as medições inerciais para unidades do Sistema Internacional, aplica calibração de viés no giroscópio, filtragem passa-baixa Butterworth, média entre duas IMUs e estimação de orientação pelo filtro de Madgwick. Em seguida, os deslocamentos ópticos são acumulados em coordenadas globais no plano $XY$, enquanto a aceleração transformada para o referencial global é usada apenas como apoio nos intervalos sem eventos de fluxo óptico. Para o mapeamento, cada ponto do LiDAR é filtrado por critérios físicos e estatísticos, convertido para coordenadas locais no plano de varredura $X$--$Z$, corrigido pela rotação do LiDAR em torno do eixo $Y$ do drone e transformado para o referencial global usando a atitude e a posição estimadas. Os resultados demonstram um fluxo reprodutível de aquisição, filtragem, estimação de pose e geração de nuvem de pontos global, com limitações explicitadas quanto à ausência de estimativa vertical dedicada e à necessidade de calibração extrínseca final dos sensores.

\textbf{Palavras-chave:} drone; ambiente sem GPS; fluxo óptico; IMU; LiDAR; nuvem de pontos; fusão sensorial.

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Indoor, cave-like and confined environments restrict the use of GPS for navigation and mapping. This work presents a methodology for estimating the relative position of a drone and generating a three-dimensional point cloud by integrating optical flow, inertial sensors and LiDAR. Horizontal position is primarily estimated from an optical flow sensor, scaled by a ToF height measurement. The IMU, composed of accelerometers and gyroscopes, is used to estimate attitude through quaternions and to propagate motion during intervals in which the optical sensor does not report displacement. This approach avoids relying on unconstrained double integration of acceleration for long periods, which is known to accumulate error due to noise, bias and drift.

The implemented processing flow converts inertial measurements to SI units, estimates gyroscope bias, applies a low-pass Butterworth filter, averages two IMUs and estimates orientation with the Madgwick filter. Optical flow increments are then accumulated in the global $XY$ plane, while acceleration transformed to the global frame is used only as support during optical-flow gaps. For mapping, each LiDAR point is filtered using physical and statistical criteria, converted to local coordinates in the $X$--$Z$ scanning plane, corrected for the LiDAR rotation around the drone $Y$ axis and transformed into the global frame using the estimated attitude and position. The results show a reproducible acquisition, filtering, pose-estimation and global point-cloud generation workflow, while making explicit the current limitations regarding vertical position estimation and final extrinsic sensor calibration.

\textbf{Keywords:} drone; GPS-denied environment; optical flow; IMU; LiDAR; point cloud; sensor fusion.
