\chapter{Fundamentação Teórica}
\label{cap:conceitos}

\section{Navegação em ambientes sem GPS}

Em ambientes internos ou subterrâneos, a localização de uma plataforma móvel precisa ser estimada a partir de sensores embarcados. Esse problema é uma forma de navegação relativa: a origem do referencial global é definida no início da coleta e a trajetória subsequente é expressa em relação a essa origem. Em robótica móvel, tal estimativa costuma combinar modelos de movimento, medições de sensores e tratamento explícito de incertezas \cite{thrun2005probabilistic}.

No caso de drones multirrotores, a atitude do corpo rígido influencia tanto o movimento quanto a interpretação dos sensores. Os ângulos de \textit{roll}, \textit{pitch} e \textit{yaw} descrevem a rotação do corpo em relação ao mundo, enquanto a posição e a velocidade descrevem a translação do centro de referência da plataforma \cite{beardMcLain2012}.

\section{Sensores utilizados}

\subsection{Unidade de Medição Inercial}

Uma IMU mede aceleração específica e velocidade angular em seu próprio referencial. No projeto, as leituras brutas dos acelerômetros e giroscópios são armazenadas como inteiros e convertidas para unidades do Sistema Internacional usando as escalas do sensor configurado:

\begin{equation}
\mathbf{a}_{SI} = \mathbf{c}_a \frac{g}{16384},
\qquad
\boldsymbol{\omega}_{SI} = \mathbf{c}_{\omega}\frac{\pi}{180\cdot 131},
\label{eq:escala_imu}
\end{equation}

em que $\mathbf{c}_a$ e $\mathbf{c}_{\omega}$ são as contagens brutas de acelerômetro e giroscópio. Essas constantes correspondem às faixas $\pm 2g$ e $\pm 250^{\circ}/s$, compatíveis com os registradores da família MPU usada no sistema de aquisição \cite{tdk2013mpu6050register,tdk2013mpu6500}.

A medição inercial contém viés e ruído. De forma simplificada:

\begin{equation}
\tilde{\mathbf{a}}_B =
\left(\mathbf{R}_{B}^{G}\right)^T
\left(\mathbf{a}_G + \begin{bmatrix}0\\0\\g\end{bmatrix}\right)
+ \mathbf{b}_a + \boldsymbol{\eta}_a,
\qquad
\tilde{\boldsymbol{\omega}}_B =
\boldsymbol{\omega}_B + \mathbf{b}_{\omega} + \boldsymbol{\eta}_{\omega}.
\label{eq:modelo_imu}
\end{equation}

Assim, quando a aceleração é integrada para estimar velocidade e posição, erros pequenos deixam de ser apenas ruído instantâneo e passam a se acumular. Um viés constante de aceleração, por exemplo, produz erro de posição proporcional a $t^2$. Essa é a principal razão para não usar a IMU como fonte primária de posição por longos intervalos \cite{tittertonWeston2004,groves2013principles,farrell2008aided}.

\subsection{Sensor óptico de fluxo e ToF}

Sensores de fluxo óptico estimam o deslocamento aparente entre imagens consecutivas da superfície observada. O princípio é próximo aos métodos clássicos de registro de imagens, como Lucas--Kanade, mas no sensor PMW3901 parte do processamento é realizada internamente pelo próprio circuito, que disponibiliza deslocamentos incrementais em $X$ e $Y$ por SPI \cite{lucasKanade1981,pixart2017pmw3901}. No sistema de aquisição, esses incrementos são registrados em centímetros.

Como a conversão entre deslocamento em pixels e deslocamento métrico depende da altura em relação à superfície, o sensor ToF VL53L1X é usado para corrigir a escala do fluxo óptico \cite{stmicroelectronics2024vl53l1x}. A correção de escala adotada é:

\begin{equation}
k_h = \frac{h}{h_0},
\qquad
\Delta \mathbf{p}_{flow,i} =
\frac{k_h}{100}
\begin{bmatrix}
\Delta x_{f,i}\\
\Delta y_{f,i}\\
0
\end{bmatrix},
\label{eq:flow_tof}
\end{equation}

em que $h$ é a altura ToF válida, $h_0$ é a altura nominal usada na escala do sensor óptico e o fator $100$ converte centímetros para metros. Leituras ToF entre $20$ e $300~\text{mm}$ são consideradas fisicamente válidas para a configuração experimental; fora desse intervalo, substitui-se $h$ por $h_0=90~\text{mm}$ para evitar escalas incoerentes com o alcance operacional do sensor.

\subsection{LiDAR}

O LiDAR LD06 mede distância por tempo de voo e fornece pacotes seriais contendo ângulos, distâncias e intensidade de retorno. O sensor opera com varredura de $360^{\circ}$, comunicação UART a $230400$ baud e distâncias em milímetros conforme a documentação do fabricante \cite{ldrobot2019ld06}. A intensidade $I_L$ é usada como indicador de qualidade do retorno, pois retornos fracos tendem a estar associados a leituras mais ruidosas ou inválidas.

\section{Atitude e transformação de referenciais}

A orientação do drone pode ser representada por ângulos de Euler ou por quaternions. Neste trabalho, a atitude é estimada por quaternions e posteriormente expressa por \textit{roll}, \textit{pitch} e \textit{yaw} para compor as matrizes de rotação. Para a transformação final dos pontos, usa-se a convenção ZYX:

\begin{equation}
\mathbf{R}_{B}^{G} =
R_z(\psi) R_y(\theta) R_x(\phi),
\label{eq:rot_zyx}
\end{equation}

com:

\begin{equation}
R_x(\phi)=
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & \cos\phi & -\sin\phi\\
0 & \sin\phi & \cos\phi
\end{bmatrix},
\quad
R_y(\theta)=
\begin{bmatrix}
\cos\theta & 0 & \sin\theta\\
0 & 1 & 0\\
-\sin\theta & 0 & \cos\theta
\end{bmatrix},
\quad
R_z(\psi)=
\begin{bmatrix}
\cos\psi & -\sin\psi & 0\\
\sin\psi & \cos\psi & 0\\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}.
\label{eq:rot_elementares}
\end{equation}

Ângulos de Euler são intuitivos, mas dependem da ordem de rotação e podem apresentar singularidades. Por isso, a estimação interna de atitude por quaternion é mais adequada para propagação temporal, enquanto os ângulos são mantidos como forma legível de exportação \cite{diebel2006,siciliano2009robotics}.

\section{Filtro de Madgwick}

O filtro de Madgwick estima a orientação combinando a integração do giroscópio com uma correção baseada na direção da gravidade observada pelo acelerômetro \cite{madgwick2010efficient}. A forma discreta adotada deriva da seguinte equação diferencial:

\begin{equation}
\dot{\mathbf{q}} =
\frac{1}{2}\mathbf{q}\otimes
\begin{bmatrix}0\\ \boldsymbol{\omega}\end{bmatrix}
- \beta \frac{\mathbf{J}^{T}\mathbf{f}}{\lVert\mathbf{J}^{T}\mathbf{f}\rVert},
\label{eq:madgwick}
\end{equation}

em que $\mathbf{q}$ é o quaternion de atitude, $\boldsymbol{\omega}$ é a velocidade angular corrigida de viés, $\mathbf{f}$ é o erro entre a direção da gravidade estimada e a medida pelo acelerômetro, $\mathbf{J}$ é a Jacobiana desse erro e $\beta$ controla o peso da correção. O ganho $\beta$ é estimado a partir do desvio padrão do giroscópio na janela inicial de calibração:

\begin{equation}
\beta = \sqrt{\frac{3}{4}}\,\sigma_{\omega}.
\label{eq:beta_madgwick}
\end{equation}

\section{Aceleração linear e integração discreta}

Após estimar a atitude, a aceleração medida no corpo é rotacionada para o referencial global e a gravidade é removida:

\begin{equation}
\mathbf{a}_G =
\mathbf{R}_{B}^{G}\tilde{\mathbf{a}}_B -
\begin{bmatrix}0\\0\\g\end{bmatrix}.
\label{eq:aceleracao_mundo}
\end{equation}

Quando a IMU é usada nos intervalos sem eventos de fluxo óptico, velocidade e deslocamento são calculados pela regra do trapézio:

\begin{equation}
\mathbf{v}_i =
\mathbf{v}_{i-1} +
\frac{\mathbf{a}_{i-1}+\mathbf{a}_i}{2}\Delta t_i,
\qquad
\mathbf{p}_i =
\mathbf{p}_{i-1} +
\frac{\mathbf{v}_{i-1}+\mathbf{v}_i}{2}\Delta t_i.
\label{eq:integracao_trapezio}
\end{equation}

A integração não é executada livremente por toda a trajetória. Ela é restrita aos intervalos em que o fluxo óptico não reporta deslocamento, reduzindo a exposição ao acúmulo de deriva. Esse uso é compatível com a noção de propagação inercial assistida por medições externas \cite{farrell2008aided}.

\section{Combinação entre fluxo óptico e IMU}

A trajetória final no plano $XY$ é ancorada pelos eventos do sensor óptico. Se dois eventos de fluxo óptico ocorrem nos tempos $t_a$ e $t_b$, a IMU fornece apenas a forma relativa do deslocamento dentro do intervalo. Esse deslocamento é escalado para coincidir com os pontos ópticos nas extremidades:

\begin{equation}
\mathbf{p}_{fused}(\tau) =
\mathbf{p}_{flow}(t_a) +
\Delta\mathbf{s}_{IMU}(\tau)
\odot
\frac{\mathbf{p}_{flow}(t_b)-\mathbf{p}_{flow}(t_a)}
{\Delta\mathbf{s}_{IMU}(t_b)},
\qquad t_a \leq \tau \leq t_b,
\label{eq:ancoragem_gap}
\end{equation}

em que $\odot$ indica operação componente a componente. Quando o deslocamento inercial do intervalo é numericamente nulo, usa-se interpolação linear entre os dois pontos ópticos.

\section{Processamento da nuvem de pontos}

O LiDAR principal é modelado como um sensor 2D cujo plano de varredura, pela montagem física adotada, é o plano local $X$--$Z$ do drone. O eixo $Y$ é o eixo de rotação do LiDAR. Assim, cada medição válida é convertida para:

\begin{equation}
\theta_L = \frac{\pi}{180}\,0{,}01\,\alpha_L,
\qquad
\mathbf{p}_L =
\begin{bmatrix}
r_L\sin\theta_L\\
0\\
r_L\cos\theta_L
\end{bmatrix}.
\label{eq:ponto_lidar_local}
\end{equation}

A transformação para o referencial global combina a calibração extrínseca LiDAR--corpo, a atitude do drone e a posição estimada:

\begin{equation}
\mathbf{p}_G =
\mathbf{R}_{B}^{G}
\left(
\mathbf{R}_{B}^{L}\mathbf{p}_L + \mathbf{t}_{B}^{L}
\right)
+ \mathbf{p}_{drone,G}.
\label{eq:ponto_lidar_global}
\end{equation}

Na etapa atual, $\mathbf{R}_{B}^{L}$ é assumida como identidade e $\mathbf{t}_{B}^{L}$ como nula até que a calibração extrínseca física seja medida. Essa hipótese simplifica o processamento inicial, mas deve ser substituída pelos parâmetros reais da montagem na validação final.

\section{Filtragem estatística e física}

Os sinais inerciais são suavizados por um filtro passa-baixa Butterworth de quarta ordem com frequência de corte de $5~\text{Hz}$ para acelerômetros e giroscópios. A filtragem reduz ruído de alta frequência antes da estimação de atitude, preservando a dinâmica relevante do ensaio \cite{oppenheim1999discrete}.

Na nuvem LiDAR, os filtros são aplicados em sequência. Primeiro são removidos valores não numéricos, timestamps inconsistentes, ângulos fora de $[0,36000)$, intensidades fora de $[0,255]$ e distâncias abaixo do limite físico mínimo do sensor. Em seguida, o limiar de intensidade é calculado pelo método de Otsu, que escolhe o limiar $\tau$ que maximiza a variância entre classes:

\begin{equation}
\tau^\ast = \operatorname*{arg\,max}_{\tau}
\left[
w_0(\tau)w_1(\tau)
\left(\mu_0(\tau)-\mu_1(\tau)\right)^2
\right].
\label{eq:otsu}
\end{equation}

O mesmo critério é aplicado à distância em escala $\log_{10}$ para separar leituras úteis de valores de alcance discrepantes. Por fim, saltos de pose são detectados por cerca externa de Tukey:

\begin{equation}
x > Q_3 + 3(Q_3-Q_1),
\label{eq:tukey}
\end{equation}

aplicada às velocidades translacionais e angulares entre poses sucessivas \cite{otsu1979threshold,tukey1977eda}. Essa combinação evita impor manualmente um único limite de velocidade e permite que a filtragem acompanhe a distribuição real do ensaio.
