\chapter{Metodologia}
\label{cap:metodologia}

\section{Visão geral}

A metodologia foi organizada em duas etapas complementares. A primeira estima a posição e a atitude do drone a partir de fluxo óptico, ToF e IMU. A segunda usa a pose estimada para transformar os pontos do LiDAR principal para o referencial global.

O fluxo geral é:

\begin{enumerate}
    \item aquisição embarcada de IMU, LiDAR, ToF e fluxo óptico;
    \item conversão das leituras inerciais para unidades físicas;
    \item calibração de viés do giroscópio e filtragem dos sinais;
    \item estimação de atitude por Madgwick;
    \item acumulação de deslocamento óptico no plano $XY$, corrigido por ToF;
    \item preenchimento dos intervalos sem evento de fluxo óptico por propagação inercial;
    \item associação da pose estimada a cada medição LiDAR;
    \item filtragem e transformação dos pontos LiDAR para nuvem global.
\end{enumerate}

\section{Plataforma de aquisição}

A plataforma de testes foi montada inicialmente em base móvel terrestre, permitindo validar aquisição, sincronismo e processamento com menor risco operacional antes da migração para voo. Os sensores foram fixados ao corpo da plataforma, de modo que as transformações entre LiDAR, IMU, sensor óptico e corpo do drone pudessem ser tratadas como transformações rígidas.

O sistema de aquisição embarcada integra os seguintes elementos:

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Componentes utilizados na aquisição embarcada}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|l|X}
        \hline
        \textbf{Componente} & \textbf{Interface} & \textbf{Função no sistema} \\
        \hline
        Raspberry Pi Pico / RP2040 & GPIO, I2C, SPI, UART & Coordenação da leitura dos sensores, timestamp e gravação em cartão SD \\
        2x IMU da família MPU & I2C0 e I2C1 & Aceleração e velocidade angular em três eixos \\
        VL53L1X & I2C compartilhado com a IMU 1 & Distância ToF usada para corrigir a escala do fluxo óptico \\
        PMW3901 & SPI1 & Deslocamento incremental por fluxo óptico no plano observado \\
        LD06 & UART1 a 230400 baud & Distância, ângulo e intensidade dos pontos LiDAR \\
        Cartão SD & SPI0 & Registro contínuo dos dados em CSV \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \label{tab:componentes_aquisicao}
\end{table}

Há uma inconsistência nominal entre documentos do projeto: algumas anotações descrevem as IMUs como MPU-6050, enquanto a versão de aquisição mais recente menciona MPU6500. Como as escalas usadas correspondem às configurações $\pm2g$ e $\pm250^{\circ}/s$ comuns à família, o processamento permanece válido, mas o modelo físico exato deve ser confirmado na versão final da lista de materiais.

\section{Dados coletados}

O conjunto bruto de dados possui 19 colunas. Cada pacote LiDAR contém 12 pontos; para cada ponto salvo, o sistema embarcado registra o mesmo timestamp e as leituras mais recentes dos demais sensores. A estrutura é apresentada na Tabela~\ref{tab:variaveis_coletadas}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Variáveis registradas no CSV bruto}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|l|X}
        \hline
        \textbf{Variável} & \textbf{Fonte} & \textbf{Descrição} \\
        \hline
        \texttt{tempo\_us} & RP2040 & Timestamp em microssegundos obtido por \texttt{micros()} \\
        \texttt{ax1}, \texttt{ay1}, \texttt{az1} & IMU 1 & Acelerações brutas nos três eixos \\
        \texttt{gx1}, \texttt{gy1}, \texttt{gz1} & IMU 1 & Velocidades angulares brutas nos três eixos \\
        \texttt{ax2}, \texttt{ay2}, \texttt{az2} & IMU 2 & Acelerações brutas nos três eixos \\
        \texttt{gx2}, \texttt{gy2}, \texttt{gz2} & IMU 2 & Velocidades angulares brutas nos três eixos \\
        \texttt{angle} & LD06 & Ângulo LiDAR em centésimos de grau \\
        \texttt{distance} & LD06 & Distância LiDAR em milímetros na base processada \\
        \texttt{intensity} & LD06 & Intensidade do retorno LiDAR, de 0 a 255 \\
        \texttt{tof\_mm} & VL53L1X & Distância ToF em milímetros \\
        \texttt{flow\_dx}, \texttt{flow\_dy} & PMW3901 & Deslocamentos incrementais do sensor óptico, em centímetros após escala embarcada \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \label{tab:variaveis_coletadas}
\end{table}

A base processada contém 6.241 linhas, 521 timestamps distintos e duração aproximada de $52{,}07~\text{s}$. Esses valores são usados apenas para caracterizar o ensaio. O ambiente de referência foi um corredor cujas dimensões horizontais foram medidas experimentalmente em três repetições para cada dimensão, buscando reduzir erros de medição manual. Os valores consolidados adotados foram largura de $1{,}20~\text{m}$ e comprimento de $7{,}00~\text{m}$. A altura do teto não foi medida com precisão suficiente para ser usada como referência, de modo que a validação geométrica permanece limitada ao plano horizontal.

\section{Pré-processamento da IMU}

Timestamps duplicados são removidos para construir uma série temporal única de pose. Em seguida, calcula-se:

\begin{equation}
t_i = \frac{t_{us,i}-t_{us,0}}{10^6},
\qquad
\Delta t_i = t_i-t_{i-1},
\qquad
f_s \approx \frac{1}{\operatorname{mediana}(\Delta t_i)}.
\label{eq:tempo_metodologia}
\end{equation}

As acelerações e velocidades angulares são convertidas conforme a Equação~\ref{eq:escala_imu}. Amostras saturadas são marcadas quando qualquer eixo bruto atinge magnitude maior ou igual a 32600 LSB. Essa marcação é diagnóstica e não é usada para remover automaticamente linhas no processamento atual.

\subsection{Calibração e filtragem}

A janela inicial de $T_{calib}=5~\text{s}$ é assumida como repouso. Nela, o viés médio do giroscópio é estimado e subtraído:

\begin{equation}
\hat{\mathbf{b}}_{\omega} =
\frac{1}{N_c}\sum_{i=1}^{N_c}\tilde{\boldsymbol{\omega}}_i,
\qquad
\boldsymbol{\omega}_{corr,i} =
\tilde{\boldsymbol{\omega}}_i-\hat{\mathbf{b}}_{\omega}.
\label{eq:bias_giro}
\end{equation}

O acelerômetro não tem viés subtraído nessa versão do método, pois sua função principal é alimentar a estimativa de atitude e fornecer apoio curto nos intervalos sem medição óptica. Após a calibração do giroscópio, acelerômetros e giroscópios passam por filtro Butterworth passa-baixa de quarta ordem com frequência de corte de $5~\text{Hz}$.

\subsection{Média das duas IMUs}

As duas IMUs são montadas no mesmo corpo rígido. Usa-se a média simples entre sensores:

\begin{equation}
\bar{\mathbf{a}} =
\frac{\mathbf{a}_1+\mathbf{a}_2}{2},
\qquad
\bar{\boldsymbol{\omega}} =
\frac{\boldsymbol{\omega}_1+\boldsymbol{\omega}_2}{2}.
\label{eq:media_imus}
\end{equation}

A média reduz ruído não correlacionado sem introduzir custo computacional significativo. Correções centrípetas e tangenciais entre IMUs foram desconsideradas nesta etapa porque o deslocamento físico entre sensores é pequeno em relação à resolução efetiva do deslocamento óptico.

\section{Estimativa de atitude}

A atitude inicial é estimada a partir da direção da gravidade observada no primeiro instante, com \textit{yaw} inicial arbitrado como zero. O filtro de Madgwick propaga o quaternion usando o giroscópio corrigido e corrige a inclinação com o acelerômetro filtrado. Ao final, os quaternions são convertidos para ângulos de Euler na ordem \texttt{xyz} para exportação como:

\begin{equation}
\texttt{angle\_x}=\phi,
\qquad
\texttt{angle\_y}=\theta,
\qquad
\texttt{angle\_z}=\psi.
\label{eq:angulos_exportados}
\end{equation}

Esses ângulos são usados para reconstruir $\mathbf{R}_{B}^{G}$ pela convenção $R_z(\psi)R_y(\theta)R_x(\phi)$.

\section{Aceleração linear no mundo}

Com a atitude estimada, a média das acelerações é transformada para o referencial global:

\begin{equation}
\mathbf{a}_{G,i} =
\mathbf{R}_{B,i}^{G}\bar{\mathbf{a}}_{B,i} -
\begin{bmatrix}0\\0\\g\end{bmatrix}.
\label{eq:metodo_aceleracao_mundo}
\end{equation}

No estudo atual, o componente vertical é mantido apenas como diagnóstico de remoção da gravidade. A posição vertical $Z$ não é estimada, pois o sensor óptico disponível observa o plano horizontal e o ToF fornece apenas distância pontual ao solo, não odometria vertical.

\section{Estimativa de posição por fluxo óptico e IMU}

\subsection{Fluxo óptico como fonte primária}

O sensor óptico fornece deslocamentos incrementais \texttt{flow\_dx} e \texttt{flow\_dy}. O ToF é validado por faixa física:

\begin{equation}
h_i =
\begin{cases}
\texttt{tof\_mm}_i, & 20 \leq \texttt{tof\_mm}_i \leq 300,\\
h_0, & \text{caso contrário},
\end{cases}
\qquad h_0 = 90~\text{mm}.
\label{eq:tof_valido}
\end{equation}

O deslocamento óptico corrigido é acumulado no plano $XY$ conforme a Equação~\ref{eq:flow_tof}. Os eixos do sensor são mapeados diretamente para o referencial global conforme a orientação adotada na montagem; caso haja inversão física de eixos, os sinais devem ser ajustados na calibração.

\subsection{Eventos de fluxo óptico e intervalos sem medição}

Um evento de fluxo óptico ocorre quando:

\begin{equation}
\Delta x_{f,i}\neq 0
\quad \text{ou} \quad
\Delta y_{f,i}\neq 0.
\label{eq:evento_flow}
\end{equation}

Sequências de zeros não são interpretadas automaticamente como repouso. Elas podem indicar movimento abaixo da resolução do sensor ou ausência temporária de medição. Por isso, entre eventos consecutivos, a aceleração linear nos eixos $X$ e $Y$ é integrada pela regra do trapézio, e o deslocamento inercial é ancorado aos pontos ópticos pelas extremidades do intervalo, como na Equação~\ref{eq:ancoragem_gap}. Essa decisão mantém o fluxo óptico como referência de posição e limita o efeito da deriva inercial.

\subsection{Associação da pose às medições LiDAR}

A estimativa de pose é obtida em timestamps únicos, enquanto o conjunto bruto contém várias medições LiDAR para o mesmo timestamp. Para preservar todas as medições, associa-se a cada linha LiDAR a posição e a atitude do timestamp correspondente. Quando há linha bruta sem pose exata após deduplicação, usa-se a pose temporal mais próxima. O conjunto de dados usado na transformação da nuvem contém:

\begin{equation}
\{\texttt{tempo\_us}, x, y, \texttt{angle\_x}, \texttt{angle\_y}, \texttt{angle\_z}, \texttt{angle}, \texttt{distance}, \texttt{intensity}\}.
\label{eq:colunas_pose_lidar}
\end{equation}

\section{Processamento da nuvem LiDAR global}

Na etapa de geração da nuvem, as unidades das medições LiDAR são configuradas explicitamente:

\begin{equation}
\theta_L[^\circ] = 0{,}01\cdot \texttt{angle},
\qquad
r_L[\text{m}] = 0{,}001\cdot \texttt{distance}.
\label{eq:unidades_lidar}
\end{equation}

Essa correção é importante porque versões antigas da documentação interna mencionavam distância em unidades de $0{,}25~\text{mm}$, enquanto a documentação do LD06 e os dados processados nesta versão adotam milímetros.

\subsection{Filtros aplicados à nuvem}

Os filtros são aplicados na seguinte ordem:

\begin{enumerate}
    \item valores numéricos finitos nas colunas obrigatórias;
    \item timestamp positivo e não decrescente;
    \item domínio do LiDAR: ângulo em $[0,36000)$ e intensidade em $[0,255]$;
    \item distância mínima física de $0{,}02~\text{m}$;
    \item limiar de intensidade calculado por Otsu;
    \item limiar superior de distância calculado por Otsu em $\log_{10}(r_L)$;
    \item continuidade de pose por cerca externa de Tukey aplicada às velocidades translacional e angular.
\end{enumerate}

A análise de bancada anterior indicou intensidade $223$ como um limiar útil para rejeitar parte dos retornos fracos do LiDAR. Entretanto, no processamento final esse valor não é fixado: o limiar $\tau_I$ é determinado por Otsu a partir da distribuição real do ensaio, mantendo o valor de bancada apenas como referência histórica e como parâmetro de versões anteriores da aquisição.

\subsection{Correção da rotação do LiDAR principal}

A montagem adotada considera que o LiDAR principal gira em torno do eixo $Y$ do drone. Portanto, a varredura local está no plano $X$--$Z$, e não no plano $X$--$Y$. A conversão local é a Equação~\ref{eq:ponto_lidar_local}. Nessa convenção, $\theta_L=0$ aponta para $+Z$ do drone e o aumento de $\theta_L$ desloca o ponto em direção a $+X$. Caso o zero físico do sensor ou o sentido de rotação sejam diferentes, esses parâmetros devem ser ajustados na calibração geométrica.

\subsection{Transformação para o referencial global}

Após a conversão local, o ponto é transformado para o corpo do drone e, em seguida, para o mundo:

\begin{equation}
\mathbf{p}_B =
\mathbf{R}_{B}^{L}\mathbf{p}_L + \mathbf{t}_{B}^{L},
\qquad
\mathbf{p}_G =
\mathbf{R}_{B}^{G}\mathbf{p}_B + \mathbf{p}_{drone,G}.
\label{eq:metodo_transformacao_global}
\end{equation}

Na etapa atual, adota-se $\mathbf{R}_{B}^{L}=\mathbf{I}$ e $\mathbf{t}_{B}^{L}=\mathbf{0}$ como hipótese inicial. Essa simplificação permite validar o fluxo de processamento, mas não substitui a calibração extrínseca final entre o centro de referência do drone e o centro óptico do LiDAR.

\subsection{Análise de erro geométrico horizontal}

Para avaliar preliminarmente a coerência geométrica da nuvem global, as dimensões horizontais medidas do corredor foram comparadas com as extensões estimadas na nuvem de pontos. A largura foi associada ao eixo $X_{global}$ e o comprimento ao eixo $Y_{global}$, coerente com a trajetória predominante do ensaio. Como os extremos absolutos da nuvem podem ser afetados por retornos isolados, a estimativa dimensional adotou a amplitude robusta entre os percentis 5\% e 95\% de cada eixo horizontal.

Os erros são calculados por:

\begin{equation}
e_{abs}=|x_{estimado}-x_{real}|,
\qquad
e_{rel}(\%)=\frac{|x_{estimado}-x_{real}|}{x_{real}}\cdot 100.
\end{equation}

Essa comparação não utiliza a dimensão vertical devido à falta de medida precisa do teto. Também não constitui validação completa da localização absoluta, pois não emprega trajetória externa ponto a ponto para o drone. Assim, a referência experimental disponível deve ser entendida como parcial, concentrada nas dimensões horizontais conhecidas do corredor.

\section{Produtos do processamento}

O processamento gera dois produtos de dados: uma tabela de pose estimada associada a cada medição LiDAR e uma tabela final com as coordenadas locais, no corpo e globais dos pontos filtrados. No conjunto atualmente presente no projeto, a tabela de pose preserva as 6.241 linhas do CSV bruto. Após os filtros da nuvem, permanecem 1.041 pontos globais. Esses números descrevem o processamento dos arquivos disponíveis e não devem ser interpretados como medida definitiva de desempenho do sistema em outros cenários.
